#Python 筆記

##documentation
* [Python 2](https://docs.python.org/2/)  
* [Python 3](https://docs.python.org/3/)  

##學習資源
* [Python for Informatics: Exploring Information](http://www.pythonlearn.com/book.php) Coursera "Programming for Everybody"課本

##套件
* [NumPy & SciPy](http://www.scipy.org/) | [documentation](http://docs.scipy.org/doc/)  
* [matplotlib](http://matplotlib.org/) | [documentation](http://matplotlib.org/contents.html)
* [vPython](http://vpython.org/index.html) | [documentation](http://vpython.org/contents/doc.html)  
* [Python Imaging Library (PIL)](http://www.pythonware.com/products/pil/) | [The Python Imaging Library Handbook](http://effbot.org/imagingbook/)  

-----

# 基本語法

##I/O
### standard output
```python
print "Hello World!"
```
Python是靠換行來斷句的，而print的效果就是Java的println

### standard input
```python
var = raw_input("提示訊息")
```

### file input
```
aFile = open("test.txt") #開檔案

for line in aFile.readlines():
	#do something
```

##變數形態及宣告
```python
aInt = 7
aFloat = 1.23
abool = True
```
Python只要宣告變數名稱，不用宣告形態，它會自己根據變數的值來判斷形態為何
注意變數名稱是case sensitive

###取得形態
```python
type(varName)
```

##註解
```python
#單行註解

"""
多
行
註
解
"""
```

##運算子
###算數運算子
```python
addition = 1 + 2
subtraction = 3 - 4
multiplication = 5 * 6
division = 7 / 8
power = 9**10 # power will be 9^10
mod = 11 % 12
```
除了平常常見的運算子外，Python還有指數運算
另外值得一提的是，所有運算子都支援大數運算

###邏輯運算子
```python
== #等於
!= #不等於
<  #小於
<= #小於等於
>  #大於
>= #大於等於
is #形態和值皆相等，比==強
```

###boolean operator
```python
and
or
not
```
優先序由高至低：not > and > or
bool的優先序低於算術運算子

##條件判斷式
```python
if 8 > 9:
    print "I don't get printed!"
elif 8 < 9:
    print "I get printed!"
else:
    print "I also don't get printed!"
```

##迴圈
indefinite loop: while loop的別稱，loop會持續進行直到條件為false  
definite loop: 確定會執行某個特定次數的loop  

###while迴圈
```python
n = 10
while n > 0 :
    print n
    n -= 1
```

###for迴圈
類似Java的for each的用法
```python
people = ['Alice', 'Bob', 'Carol', 'Dave']
for person in people:
    print 'Hello,', person
```

##break & continue
```python
n = 0
while true :
    if n >= 10:
        break
    if n % 2 == 0:
        continue
    else:
        print n
```

##函數宣告
```python
def spam():
    eggs = 12
    return eggs
```
Python是靠縮排來判斷scope的
跟宣告變數一樣，宣告function也不用宣告形態

```python
def func(para1, para2, ..., paran):
	return
```
因為func沒有型態，所以若有多個return的話，其return的值可以相異

```python
import modulo
modulo.func()	

from module import function
from module import *
```

##例外處理

```Python
try:
    # 可能會出錯的code
    num_str = int(str)
    print "successed! str is a numeric string"
except:
    print "failed! str is not a numeric string"
    num_str = -1
```

"fruitful" function 有回傳值的function
"not fruitful" function 沒回傳值的function，也就是void function

-----

# 字串
##宣告
```python
brian = "Hello life!"
```

##index
字串可以直接用index  
str[index] 在index位置的char  
str[index1 : index2] 為在str中位置[index1:index2)的子字串  

```python
fifth_letter = "MONTY"[4]
# fifth_letter equals Y in MONTY
```

##長度
```python
len(str) #回傳字串長
```


'+'串接

str.lower()轉小寫  
str.upper()轉大寫  
str.isalpha()確認是否只含字母  
str(nonStrVar)將nonStrVar轉成string  
str.strip() 去掉頭尾的空白（如Java的trim()）
str.lstrip() 去掉開頭空白
str.rstrip() 去掉結尾空白

-----

#內建資料結構
## dictionary
###宣告
```python
aDict = dict() # 一個空dictionary
```

###操作
```python
aDict[key] #取得key對應的value
aDict[key] = value #設定key對應的值為value
key in aDict #dictionary是否含key
```

## list
大致上可以把list想成高級array？  
詳細說明：https://docs.python.org/2/tutorial/datastructures.html#more-on-lists  

###宣告

```python
aList = ['item0','item1','item2','item3']
```

###member的操作
####取得member的值
index由0開始編號
```python
aList[0]
```
結果會是
`'item0'`

也可以是負的index，表示倒數第幾個
例如
```python
aList[-2]
```
表示倒數第二個member，因此結果會是
`'item2'`

####增加移除member

###印出element
```python
print(", ".join(aList))
```

##set
```python
len(aSet) #取得set的大小
```

###轉換成其他資料結構
```
aList = list(aSet) #轉換成list
```

##tuple

-----

## class
Python的class的架構如下
```python
class ClassName:
	classVar = 0 #class variable
	
	# constructor，注意__init__的前後各是二個底線
	def __init__(self, arg2, arg3):
	    self.instanceVar = arg2 # assign value to instance variables
	    # do something
	    
	# method
	def method1(self):
		# do something
	
	def method2(self, arg2):
	    # do something
```

所有method皆以`self`為第一個參數，`self`的功用類似Java的`this`  
`self`只有在宣告method才會用到，傳參數時不必使用

###使用物件
假設class ClassName位於fileName.py內，若欲在其他檔案內使用ClassName，則
```python
import fileName
```

建出ClassName的instance
```python
className = filename.ClassName(arg2, arg3)
```

使用method
```python
className.method1()
```
